金庸能否外於「政治正確」？

外國的平權運動不時招來「政治正確」之譏，故網上出現駁論，指金庸小說裡面也沒有黑人，暗示荷里活務求黑人在電影擔綱是矯枉過正。

過去筆者有幸與聞薯伯伯分享，他提過藏人多不喜歡金庸，尤數《天龍八部》。因為小說裡的吐蕃國師「鳩摩智」是大奸角，但在正史裡「鳩摩羅」其實是位得道高僧。

通觀金庸小說，藏傳佛教的喇嘛都是反派或政權打手，最後都會被中原武俠打得抬不起頭。

所以放下「漢人中心主義」再看金庸小說，便會發現金庸小說充斥對少數民族的定見甚至醜化，卻又在《鹿鼎記》將滿清征服所得的版圖視為「中國」所有。

筆者仍然記得小時候看《鹿鼎記》，還自忖為「中國人」的自己完全沒有自省意識，但讀到金庸歌頌施琅「收復」台灣，突然覺得不對勁。

陳近南為明室全節而終，他才是忠臣。點解金庸為咗「民族大義」居然倒轉頭吹捧施琅依個叛國賊？

筆者解釋不到為何自小就對「收復台灣」反感到刻骨銘心，也許是單純的人從小便篤信小說的忠奸之分。

民間咸謂《鹿鼎記》是金庸晚年的大突破，主角不再是武林高手，反而是市井流氓，反俗套反英雄的設定是武俠小說的文學成就云云。但當我們擺脫「大中華」的自我中心，放下正邪但求進身的《鹿鼎記》其實反映金庸的變質。隨後他變節思遷，逢迎中共也大抵始自該時。

金庸（和很多中國人）的心態，在民族主義系譜中有一詞語可以解釋 — 帝國民族主義。在中國作為主體民族（Titular Nation）的漢族，合理化國家歷來的武力擴張，以及同化少數民族的殖民統治。

帝國民族主義在中國的「理論先驅」就是雍正。

曾靜是呂留良的學生，因反清復明而被捕，卻意外獲得雍正眷顧，向他「曉以大義」，勸他接受強大的「新中國」：

「本朝之得天下，非徒事兵力也。太祖高皇帝開創之初，甲兵僅十三人，後合九姓之師，敗明四路之眾。至世祖章皇帝入京師時，兵亦不過十萬，夫以十萬之眾，而服十五省之天下，豈人力所能強哉？實道德感孚，為皇天眷顧，民心率從，天與人歸。」

「漢唐宋全盛之時，北狄西戎，世為邊患，從未能臣服而有其地。自我朝而有中土，君臨天下，並蒙古極邊諸郡，俱歸版圖，使中國之疆土，開拓廣遠，乃中國臣民之大幸，何得尚有華夷中外之分論哉！」

《大義覺迷錄》

今人重讀會有趣地發現古今同慨。《大義覺迷錄》要求漢族在「大一統」之下「歸誠效順」的宣傳，其論述其口氣都與中共對港臺的宣傳如出一轍。

然而官方宣傳畢竟與現實有莫大落差。雍正死後乾隆立即凌遲處死曾靜；查禁《大義覺迷錄》；假借編纂《四庫全書》的名義銷毀其他言及「華夷之辨」的書本。

此前為平定三藩和征服漠北，漢軍八旗的人數激增。乾隆取消了大部分漢軍的旗籍，以保障滿洲八旗的地位。

乾隆的用心很易理解，就算父皇多麼紆尊降貴說服一個逆賊，都無法掩蓋滿洲人是擁有特權的統治階級。後人再讀《大義覺迷錄》，未必會信五族乃因「慕義歸化」以致「華夷一家」。允許「華夷」的討論（哪怕是官方版本）終究會危及清廷根本，所以必須要整肅。

金庸的先祖查嗣庭本也是文字獄的受害者。由其出道作《書劍恩仇錄》到封筆作《鹿鼎記》，便在在突顯其民族主義的轉折。

《書劍恩仇錄》紹承了方世玉、洪熙官等民間稗官野史的道統：一眾反清復明的志士對抗陰險的乾隆。連帶回族的霍青桐、香香公主都是抵抗暴政的義士，年輕的金庸本來顯得進步。

但晚年的金庸就像受《大義覺迷錄》感化的曾靜，折節向滿清（及繼承滿清版圖與國力的中共）妥協：雖然中共是舶來品、雖然中共是專制政權、雖然中共搞文字獄、雖然中共屠殺各族人民……但中國終究強大了，何必再執著於「漢賊不兩立」呢？

中港臺三地本來有不少人尚存氣節，當中不乏博學名士，但最後都走上金庸的路。在下冷眼睥睨，終究羞與為伍。

金庸的小說實在很好看，但要信守武俠小說的慷慨盡義，就請不要仿傚金庸的晚年。

儘管錢穆等舊學出身的宿儒都是大漢民族主義者，但他們有一點遺教值得尊重：每言清季定必深痛惡絕幾近秦焚。

他們多言晚明的資本主義、王陽明衍生的「鄉約」等等，有望為中國開出民主憲政，但遭滿清入關戛然而斬。從此詔獄禁錮天下，士人蠅營考據而莫談國是，世道衰微而一去不返。

是非曲直難以遽斷，但比起現在吹奏滿清的宮闈片，他們起碼恪守傳統的「華夷之辨」，不似帝國民族主義者「意淫」外族的殖民統治歸屬「中國」。

「滿洲人跑進中國……當時是滿洲人第一，蒙古人第二，再下始輪到中國人。」

《中國歷代政治得失》

誠如福音書的「黃金律」：「你們希望別人怎樣對待你們，你們也應當怎樣對待別人。」我們應該時刻記得：香港人也是受壓迫的少數民族。

愚以為林垚先生解釋美國「政治正確」的淵源值得鑒察（參考一、參考二）。

也許「政治正確」會有矯枉過正之嫌，但用金庸為例也恐怕亦未必適宜。因為金庸小說的「漢人中心主義」正正需要「政治正確」的批判和反思。

假若香港重光後重拍《天龍八部》，應否要找少數民族飾演相關角色，甚至要找回藏人飾演鳩摩智，的確是嚴肅問題，筆者沒有定論。

但有鑒於漢族迫害藏族的歷史，將來仿傚華納提醒觀眾，金庸作品有囿於時代的民族偏見，愚以為是需要的。

平權人士召喚

大中華膠召喚

寫文條友有冇睇過鹿鼎記？施琅係俾韋小寶玩到on9喎
金庸之後奶共係之後嘅事，咁撚樣屈d作品都有，當人文盲？

小龍女要改成誇性別黑人女性

加埋傷殘

金庸啲戲
少數民族全部揾漢人嚟演

又搵迪麗熱巴都得
楊過一定係漢
咁就係維漢通婚好野黎

想同五毒教條女做愛

自己寫文屌完一輪但最後又戴晒頭盔

吓 哩個話題好敏感喎

何鐵手係苗族嚟
又鍾意女仔 啱曬lgbt口味

天地會 紅花會 明教有個共通點